%
% CORREC /oml3_private/2023_2024/TD*-SFD-CORREC.md
%
%

% Created with jtex v.1.0.15
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{changepage}
%\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz,pgfplots,filecontents,amsmath}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[section]


\begin{filecontents}{data.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   3.0 
-2   2.0  
-1   1.0  
 0   0.0  
 1   1.0  
 2   2.0  
 3   3.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{exp1.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   0.0 
-2   0.0  
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   2.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{exp2.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   0.5 
-2   0.0  
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   0.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.5
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{cos1.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   0.0 
-2   0.0  
-1   1.0  
 0   0.0  
 1   1.0  
 2   0.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{cos2.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   0.0 
-2   -0.5  
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   -0.5  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{sin1.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   0.0 
-2   -1.0  
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   1.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{sin2.dat}
 n   xn 
-5   0.0
-4   0.0
-3   2.0 
-2   0.0  
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   0.0  
 3   -2.0  
 4   0.0 
 5   0.0
\end{filecontents}
%--NEW
\begin{filecontents}{cos3.dat}
 n   xn 
 0   0.0  
 1   1.0  
 2   0.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
 6   0.0
 7  1.0
 8  0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{cos4.dat}
 n   xn 
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   -0.5  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
 6  -0.5
 7  0.0
 8  0.0
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{sin3.dat}
 n   xn 
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   1.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
 6  -1.0
 7   0.0
 8   0.0
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{sin4.dat}
 n   xn  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   0.0  
 3   -2.0  
 4   0.0 
 5   2.0
 6   0.0
 7   0.0
 8  0.0
\end{filecontents}

%\pgfplotsset{compat=1.18} 
\begin{document}

%%%%%%%%%%%% M
\section{OML4 TD1}

\begin{exercice}[Cours]
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Rappeler la définition de la périodicité d'une suite discrète $x[n]$.
\item Rappeler le critère de périodicité d'une suite $x[n]=e^{j\omega_0 n}$
\item Ecrire une suite exponentielle complexe $x[n]$ $N$-périodique.
\item Que vaut la somme des termes d'une suite exponentielle complexe $x[n]$ $N$-périodique sur sa période ?
\item Soit une suite $x[n]=e^{j\omega_0 n}$. Rappeler pour quelle valeur de $\omega_0$ 
la vitesse d'oscillation de la suite est faible, puis élevée.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Périodicité] % suites exponentielle complexes, k=1
Soient des suites exponentielles complexes $x[n]$.  
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Rappeler la condition pour qu'une  exponentielle complexe discrète soit périodique
\item Déterminer si les suites ci-dessous sont périodiques
\item Pour celles qui sont périodiques, préciser pour quelle valeur de $N$.
\item Pour celles qui sont périodiques, tracer $x[n]$ dans le plan complexe.
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{16} n }$ &6.& $x[n] =e^{j  n 3 \pi}$\\
2.&$x[n]=e^{j \frac{1}{4} n } $&7.& $x[n] =e^{j \frac{3}{7} n }$\\
3.&$x[n]=e^{j 6 n } $&8.& $x[n] =e^{j \frac{3\pi}{8} n }$\\
4.&$x[n]=e^{j 6 n^2 } $&9.& $x[n] =e^{j \frac{3\pi}{8} n^3 }$\\
5.&$x[n]=e^{j \frac{2\pi}{n} } $&10.& $x[n] =e^{j \frac{3\pi}{n}  }$\\
\end{tabular}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Périodicité]  % suites exponentielle complexes, k>1
Soient des suites exponentielles complexes $x[n]$.  
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Déterminer si les suites ci-dessous sont périodiques, pour $k$ entier non nul
\item Pour celles qui sont périodiques, préciser pour quelle valeur de $N$.
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{16} kn }$ &4.& $x[n] =e^{j  kn 3\pi}$\\
2.&$x[n]=e^{j \frac{1}{4} kn } $&5.& $x[n] =e^{j \frac{3}{7} kn }$\\
3.&$x[n]=e^{j 6 kn } $&6.& $x[n] =e^{j \frac{3\pi}{8} kn }$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Somme de suites] % somme de 2 suites
Déterminer la période fondamentale des suites ci-dessous: ~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{3} n }+e^{j \frac{3 \pi}{4} n }$ &2.& $x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{5} n }+e^{j \frac{3 \pi}{4} n }$\\
\end{tabular}~\\
(cf Oppenheim97 p.29)
\end{exercice}

\begin{exercice}[Somme sur une période] % Somme de x_n, k=1
Calculer la somme $S = \sum_{n = 0}^N x[n]$ de la suite exponentielle complexe
$x[n]$ ci-dessous, si $x[n]$ est périodique.

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{8} n }, ~N=7$ &4.& $x[n] =e^{j \frac{2\pi}{16} n }, ~N=15$\\
2.&$x[n] =e^{j \frac{3 }{5} n }, ~N=4  $&5.& $x[n] =e^{j \frac{2 }{9} n}, ~N=8 $\\
3.&$x[n] =e^{j \frac{2 \pi}{5} n }, ~N=4  $&6.& $x[n] =e^{j \frac{2 \pi}{7} n}, ~N=6 $\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Somme sur une période] % Somme de x_n, k>1

Calculer la somme $S = \sum_{n = 0}^N x[n]$ de la suite exponentielle complexe
$x[n]$ ci-dessous.

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n] = e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~N=7, ~k=3$ &3.& $x[n] =e^{j \frac{2\pi}{16} kn }, ~N=15,~k=3$\\
2.&$x[n] =e^{j \frac{2 \pi}{5} kn }, ~N=4, ~k=2$&4.& $x[n] =e^{j \frac{2 \pi}{7} kn}, ~N=6,~k=2 $\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vitesse d'oscillation] %  omega_0, vitesse d'oscillation
Calculer le $\omega_0$ pour les valeurs de $k$ données.
Pour quelle valeur de $\omega_0$ les oscillations du signal sont-elles les plus rapides ? ~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~k=3,4,5$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} kn }, ~k=2,3,4$\\
\end{tabular}
\end{exercice}


%%%%%%%%% SFD
\section{TD2} % SFD

\begin{exercice}[Cours]
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Que signifie SFD ? 
\item Que signifie DSF ? 
\item SFD d'un Dirac.
\item Ecrire la propriété de linéarité de la SFD.
\item SFD d'une exponentielle périodique complexe.
\item SFD d'un sinus.
\item Ecrire la propriété des périodicité pour les $X[k]$.
\item les coefficients de la SFD sont-ils réels ?
\item Donner la définition du spectre.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Coefficients de la SFD] %  e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }          
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 

\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Déterminer si la suite est périodique.
\item Rappeler la formule des coefficients $X[k]$ de la Série de Fourier Discrète (SFD).
\item Calculer les coefficients $X[k]$ de la Série de Fourier Discrète (SFD).
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} n }$ &4.& $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{16} n }$ \\
2.&$x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{7} 2n }$ &5.&  $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{5} 3n }$\\
3.&$x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{10} 3n }$ &6.& $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} 5n }$
\end{tabular}
\end{exercice}

% somme de 2 ou 3 exp
\begin{exercice}[Sommation]
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Déterminer si la suite est périodique.
\item Calculer les coefficients $X[k]$ de la Série de Fourier Discrète (SFD).
\end{enumerate}
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{16} n }+\frac{1}{2}e^{j \frac{2 \pi}{16}2 n }, ~k \in [-3,3]$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{10} n }+\frac{1}{2}e^{j \frac{2 \pi}{10}3 n }, ~k \in [-4,4]$\\
% TODO: ajouter déphasage, opp97 3.11 p.216
\end{tabular}
\end{exercice}
% CORREC:
%    que dit le cours sur la somme de 2 fonc périodiq ??

% lecture d'un spectre, quelles sont les freq présentes ?
% proposer la série temp qui correspond au spectre
% https://tex.stackexchange.com/questions/296223/plotting-discrete-signals
\begin{exercice}[Lecture de spectre]
Quelle est la suite 8-périodique $x[n]$ qui correspond au spectre, sachant que la partie imaginaire 
du spectre est nulle ?

%\begin{tabular}{|c | c |} \hline
\begin{tabular}{|c | c ||c | c |} \hline
1&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=2.5,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {exp1.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
2
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=0.6,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {exp2.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \\    \hline
\end{tabular}
%\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
%1.&$ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~k=3,4,5$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} kn }, ~k=2,3,4$\\
%\end{tabular}
\end{exercice}

% exploiter la périodicité (exp jk
%~ \begin{exercice} 
%~ Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
%~ Calculer $X[k]$ pour les valeurs de $k$ demandées, en exploitant la périodicité de $X[k]$.

%~ \begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
%~ 1.&$ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~k=3,4,5$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} kn }, ~k=2,3,4$\\
%~ \end{tabular}
%~ \end{exercice}

% sin et cos 
\begin{exercice}[$\sin$ et $\cos$]
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Déterminer si la suite est périodique.
\item Utiliser les formules d'Euler pour ré-écrire $x[n]$ avec des exponentielles complexes.
\item Calculer les coefficients $X[k]$ de la Série de Fourier Discrète (SFD) en utilisant la linéarité et la périodicité de la SFD.
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} n)$ &9.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{12} n)$\\
2.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{10} n)$ &10.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{6} n)$\\
3.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{5} n)$ &11.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{7} n)$\\
4.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} 3n)$ &12.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{12} 5n)$\\
5.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{8} n)$ &13.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{12} n)$\\
6.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{10} n)$ &14.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{6} n)$\\
7.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{5} n)$ &15.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{7} n)$\\
8.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{8} 3n)$ &16.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{12} 5n)$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

% somme de sin/cos
% TODO: ajouter déphasage, opp97 3.11 p.216
\begin{exercice}[Sommation] 
Pour chaque suite ci-dessous répondez aux questions:
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Pour chaque terme de la somme dans $x[n]$ calculer sa SFD.
\item En déduire $X[k]$ pour $k \in [-3,3]$. 
\item Tracer $Re(X[k])$ et $Im(X[k])$.
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n]= 1+ \sin(\frac{2\pi}{N}n) + 3\cos(\frac{2\pi}{N}n) + \cos(\frac{4\pi}{N}n)$ &2.& $ x[n]=  \cos(\frac{2\pi}{N}n) + 2\sin(\frac{2\pi}{N}n) + \sin(\frac{4\pi}{N}n)$\\
\end{tabular}~\\
( cf \cite{oppenheim_1997} 3.1 p.216) 
\end{exercice}
%CORREC /oml3_private/2023_2024/TD*-SFD-CORREC.md

% lecture d'un spectre, sin/cos, k \in [-5,5]
\begin{exercice}[Lecture de spectre]
Quelle est la suite 8-périodique $x[n]$ qui correspond au spectre ?~\\
%\begin{tabular}{|c | c |} \hline
\begin{tabular}{|c | c ||c | c |} \hline
1&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie imaginaire nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=1.5,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {cos1.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
3
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie imaginaire nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-0.7,
        ymax=0.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {cos2.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \\    \hline
\hline
2&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie réelle nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Im(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-1.2,
        ymax=1.5,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {sin1.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
4
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie réelle nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Im(X[k])}$},
        xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-2.1,
        ymax=2.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {sin2.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \\    \hline
\end{tabular}
\end{exercice}
% CORREC
% 1: 2*cos
% 2: -sin(  2n)

% lecture d'un spectre, sin/cos, (k \in [0,8])
\begin{exercice}[Lecture de spectre]
Quelle est la suite 8-périodique $x[n]$ qui correspond au spectre ?~\\
%\begin{tabular}{|c | c |} \hline
\begin{tabular}{|c | c ||c | c |} \hline
1& 
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie imaginaire nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        %xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        xtick={ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=1.5,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {cos3.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
3
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie imaginaire nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        %xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        xtick={ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-0.7,
        ymax=0.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {cos4.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \\    \hline
\hline
2&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        title = Partie réelle nulle,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Im(X[k])}$},
        %xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        xtick={0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-1.2,
        ymax=1.5,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {sin3.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
4
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        title = Partie réelle nulle,
        height=3cm,width=5cm,scale only axis,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Im(X[k])}$},
        %xtick={-7, -6,-5,-4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        xtick={ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=-2.1,
        ymax=2.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {sin4.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \\    \hline
\end{tabular}
\end{exercice}

%%%%%%%%% SFD
%\newpage
\section{TD3}
Rappel: formule valable pour tout $q\neq 0$: $\sum_{n=0}^{N} q^n = \frac{1-q^{N+1}}{1-q}$

\begin{exercice}[Cours]~\\
\begin{enumerate}
\item Ecrivez l'égalité de Parseval:
    \begin{enumerate}
    \item en temps continu (OML2, OML3) avec les coefficients $a_n,b_n$.
    \item en temps continu (OML2, OML3) avec les coefficients $c_n$.
    \item en temps discret (OML4).
    \end{enumerate}
\item Donner la définition de la valeur efficace pour une suite en temps discret.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Signal constant]
Soit une suite N-périodique  pour tout $n$.
Calculer les coefficients de sa SFD.  
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n]=1$ &9.& $ x[n]=2$
\end{tabular}
\end{exercice}
% CORREC
% 1. X[0 \pm m N]=1; 0 sinon
% 2. X[0 \pm m N]=2; 0 sinon

\begin{exercice}[Dirac]
Soit une impulsion de Dirac qui se répète périodiquement, 
avec une période $N$. Calculer la SFD, pour les valeurs $n_0, N$ indiquées ci-dessous.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$N=5$ &3.& $N=8$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
% CORREC
% 1. pour tout k X[k]=1/N
% 2. idem

\begin{exercice}[Retard]
Soit une impulsion de Dirac avec un retard $n_0$ qui se répète périodiquement, 
avec une période $N$. Calculer la SFD, pour les valeurs $n_0, N$ indiquées ci-dessous.
    
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$n_0=1, N=5$ &2.& $n_0=1, N=8$
\end{tabular}
\end{exercice}
%CORREC
% 1. k=0 X[k]=1/N
%   k=1 X[k]=1/N * (e^{-\frac{2\pi}{N} n})
%   k=2 X[k]=1/N * (e^{-\frac{2\pi}{N} 2n})
%   on peut le voir avec la formule retardé de $n_0$ : $e^{-j \frac{2 \pi}{N} k n_0} X[k]$
% 2. idem

\begin{exercice}[Valeur efficace]
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
Calculer sa valeur efficace de deux manières, grâce à l'égalité de Parseval.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n]=\delta[n] $                       &6.& $ x[n]=\delta[n-1] $\\
2.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} n)$ &7.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{12} n)$\\
3.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} 3n)$ &8.& $ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{12} 5n)$\\
4.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{8} n)$ &9.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{12} n)$\\
5.&$ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{8} 3n)$ &10.& $ x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{12} 5n)$\\
\end{tabular}
\end{exercice}
%CORREC
% 1. 1/sqrt(N)  Attention en fréquentiel on trouve sqrt(N/N^2)
% 2. 1/sqrt(2) 
%    theta =[0, 1/4*pi, 1/2*pi, 3/4*pi, pi, 5/4*pi, 3/2*pi, 7/4*pi]
%    sin^2 =[0, 1/2, 1, 1/2, 0, 1/2, 1, 1/2]
% 3. 
%    theta = [0, 3/4*pi, 3/2*pi, 9/4*pi, 3*pi, 15/4*pi, 9/2*pi, 21/4*pi]
%    sin^2 =[0, 1/2, 1, 1/2, 0, 1/2, 1, 1/2]
% 4. 1/sqrt(2)
%    theta = [0, 3/4*pi, 3/2*pi, 9/4*pi, 3*pi, 15/4*pi, 9/2*pi, 21/4*pi]
%    sin^2 = [0, 1/2, 1, 1/2, 0, 1/2, 1, 1/2]
%    1/sqrt(2)    
% 5. theta=[0, 1/4*pi, 1/2*pi, 3/4*pi, pi, 5/4*pi, 3/2*pi, 7/4*pi]
%    cos^2 = [1, 1/2, 0, 1/2, 1, 1/2, 0, 1/2] 
% 6. theta =[0, 1/6*pi, 1/3*pi, 1/2*pi, 2/3*pi, 5/6*pi, pi, 7/6*pi, 4/3*pi, 3/2*pi, 5/3*pi, 11/6*pi]
%    sin^2 = [0, 1/4, 3/4, 1, 3/4, 1/4, 0, 1/4, 3/4, 1, 3/4, 1/4]
%    1/sqrt(2)    
% k = 1;N=8;
% print('k=',k,' N=',N)
% print([(2*pi*k*n/N) for n in range(N)])
% print([sin(2*pi*k*n/N)^2 for n in range(N)])
% print('==\n')
% k=3;N=8;
% print('k=',k,' N=',N)
% print([(2*pi*k*n/N) for n in range(N)])
% print([sin(2*pi*k*n/N)^2 for n in range(N)])
% print('==\n')
% k = 1;N=8;
% print('k=',k,' N=',N)
% print([2*pi*k*n/N for n in range(N)])
% print([cos(2*pi*k*n/N)^2 for n in range(N)])
% print('==\n')
% k = 1;N=12;
% print('k=',k,' N=',N)
% print([2*pi*k*n/N for n in range(N)])
% print([sin(2*pi*k*n/N)^2 for n in range(N)])
\begin{exercice}[TDH]
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. Calculer son TDH.
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} n) $ &2.& $x[n]=\sin( \frac{2 \pi}{8} 2n)$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
%CORREC
% 1. TDH = 0
% 2. TDH = 0
%

\begin{exercice}[TDH]
Soit un signal $x[n]$ périodique dont on donne $X[k]$. 
Tracer le spectre puis calculer le TDH.

1.~\\
\begin{tabular}{lrrrrrrrrrr}
    \toprule
    n &    0 &         1 &     2 &     3 &         4 &             5 &         6 &     7 &     8 &         9 \\
    x[n] &  0.0 &  0.587 &  0.75 &  0.75 &  0.587 &  0 & -0.587 & -0.75 & -0.75 & -0.587 \\
    \midrule
    k &    0 &         1 &    2 &         3 &    4 &    5 &    6 &         7 &    8 &         9 \\
    Re(X[k]) &  0.0 &  0 &  0.0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 \\
    Im(X[k]) &  0.0 & -0.423 &  0.0 & -0.047 &  0.0 &  0.0 &  0.0 &  0.047 &  0.0 &  0.423 \\
    \bottomrule
\end{tabular}
%\begin{tiny}

2.~\\
\begin{footnotesize}
%\begin{small}
\begin{tabular}{lrrrrrrrrrrrrrrrr}
    \toprule
    n &   0  &        1  &   2  &   3  &   4  &   5  &   6  &        7  &            8  &        9  &   10 &   11 &   12 &   13 &   14 &        15 \\
    x[n] &  0 &  0.382 &  0.7 &  0.7 &  0.7 &  0.7 &  0.7 &  0.382 &  0 & -0.382 & -0.7 & -0.7 & -0.7 & -0.7 & -0.7 & -0.382 \\
    \midrule
    k &   0  &        1  &   2  &        3  &   4  &        5  &   6  &        7  &   8  &        9  &   10 &        11 &   12 &        13 &   14 &        15 \\
    Re(X[k]) &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 \\
    Im(X[k]) &  0 & -0.409 &  0 & -0.057 &  0 &  0.014 &  0 &  0.012 &  0 & -0.012 &  0 & -0.014 &  0 &  0.057 &  0 &  0.409\\
    \bottomrule
\end{tabular}
%\end{tiny}
%\end{small}
\end{footnotesize}
\end{exercice}
%CORREC (cf notebooks.ipynb)
% 1.   11%
% 2.   21%

\begin{exercice}[Exponentielle réelle]
Soit $x[n]$ la suite $N$-périodique égale sur chaque période à la suite $a^n u[n]$ où
$u[n]$ est un échelon, et $a$ un réel non nul donné ci-dessous. Calculer $X[k]$.
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
    1.&$ a=1/2$ &2.& $a=2$
\end{tabular}
\end{exercice}
%CORREC cf Opp10 p.685 et p.1077
% X[k] = 1/N * 1/(1-a e^{-j2\pi k/N}})
%

\begin{exercice}[Porte]
Soit le signal porte, périodique de période $N=10$ défini comme suit:
\begin{equation*}
    x[n] = \left\{
        \begin{array}{rl}
            1 & \text{si } n = 0,1,2,\ldots,n_0\\
            0 & \text{sinon }
        \end{array} \right.
\end{equation*}
Calculer $X[k]$ pour $k \in [0,5]$ et tracer $X[k]$.   

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$ n_0=3$ &2.& $n_0=4$\\
\end{tabular}

\noindent (cf \cite{oppenheim_2010}, Exemple 8.3 p.627)
\end{exercice}
%CORREC

%\begin{figure}
%\center
%\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/fig_sin_THD.png}
%\caption{\label{fig_sin_THD} (haut) Signal $i[n]$; (milieu, bas) Spectre du signal $i[n]$.}
%\end{figure}



% -----------------------------------------
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{oppenheim_1997} Oppenheim, Willsky, Nawab, "Signals and systems, 2nd ed.", Prentice Hall, 1997.
\bibitem{oppenheim_2010} Oppenheim, Schafer, "Discrete-time signal processing, 3rd ed.", Prentice Hall, 2010.
\end{thebibliography}
\end{document}



% SFD signal non périodiq
\begin{exercice}[Signal non-périodique] 
%Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
%
%\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
%1.&$ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~k=3,4,5$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} kn }, ~k=2,3,4$\\
%\end{tabular}
\end{exercice}

% exploiter la parité d'un signal réel
\begin{exercice}[Parité]
Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 
\begin{enumerate}[label=(\alph*),itemsep=0.5pt ]
\item Rappeler les valeurs des coefficients de la SFD d'après les exercices précédents.
\item Rappeler la propriété de parité de $X[k]$ vue en cours.
\item En déduire $X[k]$ pour les $k$ demandés.
\end{enumerate}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$x[n]=\sin(\frac{2 \pi}{5} n), ~k=4,5,6$ &3.& $x[n]=\sin(\frac{2 \pi}{7} n ), ~k=6,7,8$\\
2.&$x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{5} n), ~k=4,5,6$ &4.& $x[n]=\cos( \frac{2 \pi}{7} n), ~k=6,7,8$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

% reconstruire signal tempo à partir de coeff xk ?
\begin{exercice}[Reconstruction]
%Soit $x[n]$ une suite indexée par le temps discret $n \in \mathbb{N}$. 

%\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
%1.&$ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }, ~k=3,4,5$ &2.& $ x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{6} kn }, ~k=2,3,4$\\
%\end{tabular}
\end{exercice}


% freq response of LTI system
% Oppe Exampl 3.17 p.230
